Capítulo 2. Representaciones del cuerpo controlado

Al considerar el cuerpo como un espacio político estamos hablando de las relaciones de poder y fuerza ejercidas hacia el mismo. Como menciona el sociólogo Bryan Turner, el cuerpo constituye el objetivo específico del poder dentro de las sociedades modernas. Siendo así, su control, identificación y reproducción es mediada a través de diversos aparatos ideológicos, desde la familia hasta la ciencia médica. Por su parte, Michel Foucault considera que el cuerpo solo se convierte en fuerza útil para la sociedad cuando es un cuerpo productivo y sometido a la vez; este sometimiento se logra tanto a través de instrumentos de violencia e ideología, de maneras directas, como a través de las sutilidades más insospechadas, sin dejar por ello de permanecer dentro del orden físico.

En el presente capítulo pretendo analizar la manera en que se representa el ejercicio de tal control sobre los cuerpos en algunos de los cuentos que conforman Enfermario de dos maneras distintas, aunque sin duda interrelacionadas: el cuerpo clausurado o aislado, a manera de disciplina ejercida ante la desviación de lo normativo, y el cuerpo femenino agredido por la violencia física, a través de gestos más difuminados que conforman la violencia simbólica de género.

2.1 El cuerpo clausurado: disciplina ejercida hacia la desviación

En el cuento «Y qué si tiene Tourette» se narra el caso de Silvia, una joven de veintisiete años diagnosticada con síndrome de Tourette, trastorno caracterizado por espasmos crónicos involuntarios, así como la repetición constante de frases escuchadas (ecolalia) y palabras consideradas obscenas (coprolalia). Siendo hija única, perteneciente a una familia tradicional y apegada a las normas morales, Silvia es recluida en su casa en un intento de protección por parte de sus padres:

Los señores habían criado veintisiete años a Silvia sin necesidad de una escuela, alejada de amigos que pudiesen hacerla sufrir con bromas crueles. Se dieron cuenta de la enfermedad cuando el psicólogo les dijo que solo era déficit de atención: es una niña índigo. Luego el kínder y los golpes a sus amiguitos, la repetición de frases, de groserías que escuchaba en la calle; luego los tics: ese de alzar la cabeza abruptamente como si el cuello fuera invertebrado: el parpadeo constante, morderse las uñas, el exceso de sudor por la preocupación del fin del mundo.[24]

Como parte del mismo intento de protegerla de un mundo amenazante y abusivo, en el momento en que Silvia a sus diecinueve años comienza a mostrar inquietud por las relaciones de pareja, su padre niega rotundamente la posibilidad de que conozca a otros jóvenes de su edad, a pesar de la opinión de la madre: «—Es que yo creo que ya está en edad de que los muchachos la inviten a los bailes y a las fiestas. / —No no no, cuáles muchachos, cuáles fiestas. Ella no está pa eso, y tú lo sabes, Eugenia».[25] En su lugar, decide que lo más sano para su hija es que él mismo mantenga relaciones sexuales con ella: «El sonido no de una violación por parte del que te engendra. Este es el sonido de un trato. El sonido que evitará que busques en las calles lo que te da tu familia»;[26] aparte del consentimiento a la curiosidad de su hija, se explica que la actividad sexual ayuda a disminuir los tics y espasmos motores. La madre desaprueba este acto por parte de su marido, pero aparenta no estar enterada, y la situación es disimulada por ambos. Nadie habla del tema, a pesar de que en ello pudieran caber bastantes aclaraciones:

Don Humberto decidió resolver el problema de la actividad sexual de su hija él mismo. Su idea del amor va más allá de la relación sexual. Para él, ayudar a Silvita de esta manera era decirle: esto es lo que se siente, yo te amo pero en la calle no habrá hombre que te respete más que tu padre. Todos se burlarían de ti, a nadie le gusta estar con una loca, a la gente como tú solo la violan. Pero no. Nunca le explicó esto ni a ella ni a su esposa que desde hace ocho años sufre cada vez que los deja solos porque Silvita anda en celo. Él no está enamorado de su hija, siente compasión por ella. La enseñó a masturbarse porque a veces él ya no puede, él ya no quiere. Ahora solo le dice bonita porque ella le ha dicho que se siente fea.[27]

Toda esta situación se hilvana en un segundo plano del cuento, mientras que el tema principal plantea la insistencia de Silvia para que su madre le dé permiso de asistir a un programa televisivo de concursos. El padre la apoya queriendo consentirla: «Quizá eran las ganas de cumplirle un capricho a su nena, quizá la culpa, quizá ese síntoma humano que tenemos cuando un ser querido está desahuciado y tiene la última petición».[28] La madre se mantiene renuente ante la terrorífica idea de que su hija se pudiera encontrar en televisión abierta «teniendo un ataque de violencia, gritando obscenidades a la cámara, haciéndose daño con la madera del panel, con el micrófono. Sin contar la vergüenza que sentiría cuando la captaran a ella como madre de la loca».[29] Finalmente acepta, desatando una serie de sucesos que desembocan en la declaración pública de Silvia sobre la pérdida de su virginidad, sumada a la detención de los padres al ser acusados de violación.

En este cuento podemos localizar la representación del cuerpo disciplinado que analiza Michel Foucault, desde dos vertientes. En primer lugar, Silvia: la «loca» clausurada en su propio hogar como medida regulatoria impuesta por la familia. El sociólogo anglosajón Bryan Turner analiza la relación establecida socialmente entre la enfermedad, la criminalidad y la desviación. Menciona que en sociedades premodernas, la distinción entre tales categorías es prácticamente nula, o bien subdesarrollada. De ahí que todo hecho hostil que represente una amenaza a lo establecido como sagrado implique la exclusión de quien cometa la falta. Tomando en cuenta los rasgos predominantes de la moral católica mexicana, como parte de una cultura en la que los matices de premodernidad e industrialización se encuentran sobrepuestos en una variopinta gradación, no es de sorprender la vigencia de tales difuminaciones entre lo pecaminoso, lo patológico y lo criminal. Desde esta perspectiva, en «Y qué si tiene Tourette» la enfermedad de Silvia es percibida como un castigo divino, no tanto dirigido a la joven como a su madre:

No puede superar los celos, el incesto, el cristianismo, el salvajismo animal; los genes, la vida, los tics, las groserías, las repeticiones, las imitaciones: ella no puede. […] A veces piensa en el error, el pecado cometido para que Dios, su Dios le hiciera pagar con semejante castigo: una hija con síndrome Tourette, índigo, neuronostálgica, obsesiva-compulsiva: ellanopuede.[30]

Como bien mencionan Javier Guerrero y Nathalie Bouzaglo, la enfermedad tiende a emplearse como metáfora del castigo y del mal. Incluso desde un plano mitológico, encontramos la génesis de la enfermedad relacionada con la del pecado, el «error» cometido por Eva al arruinar la perfección humana. Asimismo, la metáfora de la plaga alude a las impurezas y al caos. Desafiar las leyes divinas es desatar su furia, lo cual conduce a la aparición de enfermedades, e incluso de la muerte. La propagación de la enfermedad suele ser manifestada desde la herencia o desde el contagio; las enfermedades que se transmiten por causas hereditarias «son consideradas castigos a una casta, a más de una generación, a un colectivo asociado por la sangre».[31]

En el cuento, esto se relaciona también con el hecho de que los padres de Silvia encuentren la causa de la enfermedad en los genes del padre, implicando el arrepentimiento de la madre de haberle elegido a él como pareja, así como el sentimiento de culpabilidad de este: «ella maldice por dentro haberlo conocido en el trabajo: ella maldice haberse acostado con él: ella cree que es él el culpable de las enfermedades de su hija».[32]

Don Humberto está cansado de ver sufrir a su esposa y a su hija. […] En cuanto supo el padecimiento de su Silvia pensó en abandonar a Eugenia con la niña. Que batallara ella con la chiflada. Pero no. […] Sabe que también es su problema porque también es su culpa. Pero ninguno de los dos sabe que el caso de Silvia es un llamado caso esporádico, es decir, es uno de los tantos casos de síndrome Tourette que no es genético.[33]

Por otra parte, tomando nuevamente en cuenta la distinción de Turner, los arcaicos prejuicios no impiden que las medidas tomadas por la familia se den en función del sistema propio de la modernidad, pues a pesar de la interpretación basada en una moral religiosa de pecado y castigo, no se recurre a la institución eclesiástica para explicar los primeros síntomas de la hija, sino a la médica. Menciona también que, en la estructuración social contemporánea, lo que alguna vez fue considerado como pecado se encuentra ahora inscrito dentro de los espectros de la enfermedad y el crimen. Al mismo tiempo, «lo que se tiene como crimen o desviación es poco a poco incorporado por la medicina, a medida que las formas de desviación […] son englobadas e incluidas bajo la enfermedad».[34]

Sin embargo, la incorporación de lo criminal dentro de lo patológico suele funcionar ante todo como una construcción discursiva que sienta las bases para el tratamiento similar de ambas desviaciones. Desde un plano superficial pudiera parecer que se ha otorgado un «perdón» al acto adverso a la ley, pero es necesario tomar en cuenta que esta fusión también ha conllevado la implementación de las mismas medidas de control penitenciarias a las instituciones médicas. De esta manera, la «enfermedad» llega a constituir en ocasiones un eufemismo de aquello que socialmente merece ser igual de castigado y reprimido que lo criminal. Esta cuestión ha sido analizada de manera más profunda por Michel Foucault en Vigilar y castigar.

Sostiene el pensador francés que en las sociedades contemporáneas los sistemas punitivos se sitúan como parte de cierta «economía política» del cuerpo, incluso cuando las medidas no recurren al castigo violento o sangriento y se trata más bien de métodos «suaves» de encierro y corrección, pues finalmente sigue tratándose del cuerpo y de su docilidad, distribución y sumisión.[35] Estas medidas que permiten el control de las operaciones del cuerpo son lo que se denomina como disciplinas, las cuales se basan en los juicios de una conducta «normal» y apropiada, y proceden a la distribución espacial de los individuos. Siendo así, la disciplina también exige en ocasiones la clausura:

la especificación de un lugar heterogéneo a todos los demás y cerrado sobre sí mismo. Lugar protegido de la monotonía disciplinaria. Ha existido el gran «encierro» de los vagabundos y de los indigentes; ha habido otros más discretos, pero insidiosos y eficaces.[36]

De una manera más velada, la familia funciona en este caso como institución controladora de las disciplinas, manteniendo a Silvia sin salir de casa, mientras la madre se muestra temerosa del «ridículo» que pueda hacer en público, sobre todo en cadena nacional. Como menciona el sociólogo Paul Schrecker, «la familia, como el matrimonio, es una institución moldeada por la contribución conjunta de todas las esferas de la civilización; por ello presenta, a la vez, facetas religiosas, jurídicas, políticas, económicas, racionales, estéticas y lingüísticas»,[37] siendo así su función básica la transmisión de los moldes de la civilización y sus tradiciones de una generación a otra. De igual forma, para Turner la regulación estatista del cuerpo se logra precisamente a través de varios aparatos ideológicos, especialmente la ley familiar y la medicina preventiva.[38]

Incluso dentro del cuento la cohesión familiar es evidenciada como una construcción artificial, sin embargo incuestionable: «Doña Eugenia mira a Silvia levantar los platos de la mesa. No es su rival ni mucho menos. Es su hija que la obliga a amarla porque así dictan las reglas de la familia».[39] Siendo así, la familia constituye ante todo una microestructura de poder encargada de transmitir tradiciones y regular desviaciones. Consciente de esto, la protagonista procura demostrar su capacidad de autocontrol dentro de la dinámica familiar con tal de conseguir el permiso para asistir al programa de concursos:

Silvia se aguantaba los tics, los que podía reprimir para que la madre se diera cuenta de su capacidad de pasar un rato sin los espasmos motrices. […] Acabaron de cenar, se levantó a lavar los platos, deseaba que su mamá la viera actuar en sociedad, en la microsociedad. Que viera que podía lavar platos, levantar la mesa, decir lo siento cuando alguna grosería.[40]

La situación de Silvia también revela la manera en que las disciplinas mencionadas por Foucault se encuentran extendidas en todos los ámbitos sociales bajo las apariencias más inocentes, pues las manifestaciones del síndrome de Tourette precisamente irrumpen con el control que es exigido a todo cuerpo en busca de la docilidad y la utilidad, funcionando dichas disciplinas como «pequeños ardides dotados de un gran poder de difusión, acondicionamientos sutiles, de apariencia inocente, pero en extremo sospechosos, dispositivos que obedecen a inconfesables economías, o que persiguen coerciones sin grandeza».[41] Un cuerpo con ese trastorno es un cuerpo que en ocasiones no puede ser controlado ni siquiera por el propio individuo, por lo que resulta transgresor de las normas extendidas a todos los confines de la interacción social, lo cual le confiere cualidades patológicas. No se trata de una enfermedad explícitamente orgánica, sino de la incapacidad de controlar impulsos físicos y, sobre todo, impulsos verbales que son considerados obscenos: «Mamá quiero yo ir. Mamá (manos sudadas), mamá, escúchala |perraeresunaperra| mami di que sí |perraputaperra| voy a ganar yo |malditaperra| Perdón. Papi, di algo |malditosmierdas|».[42] Un trastorno así podría interpretarse también como una revelación inconsciente ante la represión de las estructuras disciplinarias.

Por otra parte, en «Y qué si tiene Tourette» se deduce el claustro de los padres, acusados de violación y detenidos por la norma de un sistema judicial en el que no hay cabida para la relación incestuosa libre de culpabilidad y malicia. A manera de espectáculo, el incesto entre Silvia y su padre llegará a los oídos de toda la audiencia televisiva tras haber sido entrevistada sobre la pérdida de su virginidad en un talk show: «Ella declarará en cuanto se acabe el talk show. No sabrá por qué la policía le hace tantas preguntas. Dirá la verdad. Papá y mamá detenidos por violación. Y Silvia llorará afuera de una celda».[43] Como se mencionó líneas arriba, en el cuento se sugiere que no hay concupiscencia por parte del padre al mantener relaciones sexuales con su propia hija, sino que se trata del mismo afán de mantenerla en el encierro, intentando protegerla de ser violada o maltratada por «loca», además de que al momento de iniciar las relaciones sexuales Silvia ya era mayor de edad ante la ley. Sin embargo, el simple hecho de que se trate de una práctica sexual que no se ajusta a la norma será suficiente para castigar el acto.

En este sentido, podríamos tomar en cuenta los imaginarios circundantes a la perversión como enfermedad, que, tal como apuntan Javier Guerrero y Nathalie Bouzaglo, «ha sido definida como desviación con respecto al acto sexual normativo».[44] Antes de las propuestas psicoanalíticas de Freud, el término era utilizado para referir a la crueldad o maldad en el comportamiento de un sujeto, generalmente hombre; de ahí que al perverso se le considere enfermo y criminal a la vez, «vecino de los delincuentes y pariente de los locos».[45] Para Foucault, la figura del perverso conlleva una multiplicación y ramificación de las relaciones entre poder, placer y sexo, midiendo así el cuerpo y penetrando en las conductas. De ahí que la ley procure prevenir, a través del castigo, que la enfermedad del criminal se extienda causando mayores perturbaciones, por lo que, «la enfermedad, aunque sea intransferible, es siempre evocada como condición contagiosa por poner en escena los miedos –sexuales, raciales, políticos– del cuerpo».[46] Esta puesta en escena refuerza la oposición entre salud y enfermedad, lo cual se presta a la normalización del cuerpo que es requerido por las expectativas de progreso y bienestar social. En el cuento, la evidencia de las acciones tomadas por los aparatos disciplinarios es la necesidad de claustro del perverso, lo cual nos lleva de vuelta al tema de los cuerpos disciplinados:

Bajo el nombre de crímenes y de delitos, se siguen juzgando efectivamente objetos jurídicos definidos por el Código, pero se juzga a la vez pasiones, instintos, anomalías, achaques, inadaptaciones, efectos de medio o de herencia; se castigan las agresiones, pero a través de ellas las agresividades; las violaciones, pero a la vez, las perversiones; los asesinatos que son también pulsiones y deseos. Se dirá: no son ellos los juzgados; si los invocamos, es para explicar los hechos que hay que juzgar, y para determinar hasta qué punto se hallaba implicada en el delito la voluntad del sujeto.[47]

Menciona también Foucault que el principio de clausura no es constante ni suficiente en los aparatos disciplinarios, pues estos trabajan el espacio de manera más flexible y delicada. Lo que se busca ante todo es descomponer agrupaciones colectivas que se consideren problemáticas y analizarlas por medio de la vigilancia y sanción, así como la medición de cualidades y méritos.

Tras estas consideraciones es posible esclarecer cómo en «Y qué si tiene Tourette» se representan las implicaciones de la enfermedad en la disciplina instaurada al cuerpo a través de la clausura, incluso sin tomar aún en cuenta las infiltraciones de la ciencia médica en el mismo. Los mecanismos de poder se sustentan en la marginación de aquellos sujetos considerados enfermos o criminales, tomando partida desde el momento en que se delimitan los terrenos de lo «normal» en oposición a lo «anormal» e incluyendo en la segunda categoría a toda persona que no cumpla las expectativas de control y sometimiento. Así, la función de los aparatos disciplinarios es el control de los cuerpos para lograr su dominación y utilización, por lo que es preciso prestar atención a la manera en que estos se reproducen a través de las instituciones vigentes; incluso tratándose de algo tan aparentemente inocente como la familia.

2.2 La violencia simbólica y sus repercusiones en el cuerpo femenino

Si asumimos el concepto de violencia en uno de sus sentidos más amplios, podríamos dar cuenta de que esta se encuentra implicada en todas las formas de control del cuerpo e incluso en toda relación de poder. Analizando su raíz etimológica encontramos que el término «violento» proviene del latín violentus, derivado a su vez de vis, que quiere decir «fuerza», «poder». Además, del mismo vocablo derivan «violentar» y «violar».[48] Sin duda se trata de una expresión que ha sido bastante explotada en la cultura contemporánea, sobre todo a través de los medios de información: ya sea como categoría médico-jurídica o como base de diversos melodramas mediáticos, lo cual ha conllevado a una banalización del concepto al que alude. Tomando en cuenta su origen, podemos deducir que toda manifestación de fuerza o poder conlleva violencia.

Como se mencionó previamente en el primer capítulo de este trabajo, la narrativa posmoderna se distingue, entre otros aspectos, por su carácter paradójico y subversivo. Desde esta perspectiva, algunas de las ideologías predominantes que se transgreden a través del discurso literario de Enfermario son el sistema patriarcal de género y, en relación con el mismo, el sistema de desarrollo occidental. Ambos aspectos serán analizados en este apartado desde de los mecanismos de poder que se ejercen sobre el cuerpo femenino, representados en dos de los cuentos de Enfermario: «Carne asada (sabadrink)» y «Presunto homicida», en los que se intuyen algunos rasgos que es posible estudiar desde una perspectiva ecofeminista y con apoyo del concepto de violencia simbólica.

En «Ejes de la territorialidad patriarcal», la crítica y escritora chilena Lucía Guerra analiza la manera en que los sistemas binarios de oposición se corresponden con las categorías genéricas de «masculino» y «femenino», principalmente la alusión a los sectores «derecha» e «izquierda». Estas clasificaciones se ven repetidas incluso en imaginarios tan distantes como el azteca y el de la tradición católica, conformando un plano simbólico en el que el proceso de devaluación de lo «femenino» es perpetuado al corresponderse con el mal, la irracionalidad, la debilidad y lo doméstico, entre otras categorías. Dentro de esta lógica de asignaciones territoriales, el cuerpo representa el «eje físico y concreto de una territorialidad simbólica que reafirma las estructuras de poder».[49] Este paradigma conforma las bases de la organización del mundo desde el sistema de género. Una de las dicotomías que más nos interesan aquí es la sempiterna oposición entre naturaleza/mujer y cultura/hombre, pues además de la delimitación de espacios ontológicos nos encontramos frente a la problemática concreta de diversas sociedades actuales, en las que la dominación y explotación del hombre sobre la naturaleza se ve perpetuada y reforzada por un plano simbólico patriarcal en el que la naturaleza, de cualidades femeninas, debe ser sometida al poder masculino. Tales esquemas de dominación son también abordados por Pierre Bourdieu, para quien constituyen «el producto de un trabajo continuado (histórico por tanto) de reproducción al que contribuyen unos agentes singulares […] y unas instituciones: Familia, Iglesia, Escuela, Estado».[50]

Como se ha apuntado en otros análisis de teorías feministas, es preciso que la mirada crítica del feminismo no se limite a las relaciones de dominación basadas en prescripciones de género, sino que se tome también en cuenta la necesaria emancipación de otros grupos marginados. En este sentido, la propuesta de la filósofa ecofeminista Alicia Puleo conjuga la reivindicación de los derechos de las mujeres con «una hermenéutica de la sospecha para descubrir esa tonalidad insidiosa que ha ido adquiriendo la cultura por el sencillo hecho de que las mujeres hemos sido excluidas de su construcción durante siglos».[51] Desde una perspectiva filosófica, el ecofeminismo permite una mejor comprensión del ser humano como especie, tomando en cuenta diversos aspectos perjudiciales que conlleva la constante oposición entre naturaleza y cultura:

Se trata de preguntarnos si nuestra mirada sobre la Naturaleza tiene género. ¿Existen conexiones entre la instrumentalización extrema de la Naturaleza y la bipolarización de las identidades de género-sexo? ¿En qué medida la construcción patriarcal de las subjetividades condiciona la capacidad de sentir empatía y respeto hacia el mundo natural? Para avanzar en la conciencia ética de la humanidad, debemos integrar críticamente la visión que ha sido feminizada y desvalorizada.[52]

Para esclarecer la manera en que se reproducen estas estructuras patriarcales de poder, desde las cuales las concepciones de la naturaleza y de lo femenino se encuentran desvalorizadas, me parece indispensable recurrir al concepto de violencia simbólica propuesto por Pierre Bourdieu: no se trata de un «tipo» más de violencia, sino del conjunto de actitudes, creencias y patrones de conducta que al ser conceptualizados permiten una comprensión más clara de la existencia de relaciones de opresión y subordinación, ya sean estas de género, clase o raza, dando sustento y continuación a las desigualdades que se manifiestan a través de otras formas más explícitas de violencia, garantizando su efectividad. La violencia simbólica refiere a «la familia patriarcal, la maternidad forzada, la educación androcéntrica, la heterosexualidad obligatoria, las religiones misóginas, la historia robada, el trabajo sexuado, el derecho monosexista, la ciencia ginope»,[53] y un largo etcétera, pero sobre todo a los gestos más insospechados que perpetúan la designación de roles basados en la división de sexo-género. De hecho, cuanto más difusa se encuentre, más efectiva resulta. Se describe de manera más general como una «violencia amortiguada, insensible e invisible para su propias víctimas, que se ejerce esencialmente a través de los caminos puramente simbólicos de la comunicación y del conocimiento o, más exactamente, del desconocimiento, del reconocimiento o, en último término, del sentimiento».[54]

Bourdieu también emplea el concepto de «dominación masculina» para referir a las relaciones de dominación de los hombres sobre las mujeres, en las cuales se apoya tal violencia. Esta dominación, menciona, no requiere de justificaciones ni precisa de discursos legitimadores, pues funciona como «una inmensa máquina simbólica» que se sustenta principalmente en la delimitación de los ámbitos masculino y femenino, lo cual nos remite nuevamente a los sistemas binarios de oposición relativos al sexo-género:

El mundo social construye el cuerpo como realidad sexuada y como depositario de principios de visión y de división sexuantes. El programa social de percepción incorporado se aplica a todas las cosas del mundo, y en primer lugar al cuerpo en sí, en su realidad biológica: es el que construye la diferencia entre los sexos biológicos de acuerdo con los principios de una visión mítica del mundo arraigada en la relación arbitraria de dominación de los hombres sobre las mujeres, inscrita a su vez, junto con la división del trabajo, en la realidad del orden social.[55]

Siendo así, la diferencia biológica entre los cuerpos sexuados (masculino y femenino) constituye socialmente la justificación natural para legitimar el sesgo de género, por lo que esta forma de poder es ejercida directamente sobre los cuerpos, principalmente a través de emociones, pasiones y sentimientos. Es precisamente tal hecho el que vuelve aún más complejo su desentrañamiento, pues no basta una toma de conciencia liberadora para procurar su abolición. Con todo esto, cabe hacer hincapié en las consecuencias de tales aspectos en el plano corporal:

La fuerza simbólica es una forma de poder que se ejerce directamente sobre los cuerpos y como por arte de magia, al margen de cualquier coacción física; pero esta magia solo opera apoyándose en unas disposiciones registradas a la manera de unos resortes, en lo más profundo de los cuerpos.[56]

En su ensayo «Género y melancolía: acercamiento a los roles arquetípicos de la mujer en El temperamento melancólico de Jorge Volpi», Edgardo Íñiguez sustenta su análisis del deber-ser femenino en este mismo concepto de violencia simbólica; citando a Bourdieu, apunta que esta constituye «todo poder que consigue imponer significaciones e imponerlas como legítimas disimulando las relaciones de fuerza que se encuentran en los fundamentos de su fuerza»;[57] es decir, un discurso que legitima la supuesta veracidad de sus sentidos a través de su institucionalización o a través de la reproducción social de sus normas. De esta manera, la perpetuación de la estructura social es asegurada a través de la legitimación del orden establecido desde sus funciones ideológicas. Íñiguez estudia así la manera en que se sustenta y legitima un deber-ser femenino; sin embargo, una perspectiva similar puede ser adoptada para analizar cómo es que el ser humano sustenta su destructiva dominación sobre la naturaleza en un discurso hegemónico que justifica estas acciones, incluso a través de aspectos biológicos, tal como sucede en el caso del deber-ser de la mujer.

En los cuentos «Carne asada (sabadrink)» y «Presunto homicida», encontramos como elemento en común el uxoricidio, que es la «muerte causada a la mujer por su marido».[58] Evidentemente suele estar ligado a cuestiones de género, entrando en la categoría de feminicidio al tratarse de uxoricidio por adulterio, que incluso es legalmente permitido en algunos países. El asesinato de las esposas en ambos cuentos nos remite a las condiciones de violencia que traspasan el plano simbólico y que se siguen manifestando como agresiones directas al cuerpo femenino. Podemos deducir que la ineficacia de todas las reformas que se suelen hacer en materia legislativa, procurando amortiguar la violencia de género, se debe a que la coerción jurídica es menos eficaz que el entramado de condiciones que derivan en violencia simbólica y dan sustento a dichas prácticas. La intención de complementar este análisis con algunas aportaciones de la teoría ecofeminista se debe a que en ambos cuentos el homicidio de las mujeres implica que sus cuerpos violentados compartan la fatalidad de los animales explotados y destinados al consumo humano, representado el estrecho vínculo simbólico naturaleza-mujer, en oposición a cultura-hombre.

En «Carne asada (sabadrink)», el protagonista y narrador relata una habitual reunión sabatina para comer carne y beber cerveza en Monterrey, «monótono after de un juego de futbol»,[59] tras la cual él y sus amigos son arrestados por la policía sin saber la causa. Finalmente descubren que la carne que habían estado disfrutando pertenecía al cadáver de Mariana, la exesposa del anfitrión: «Mariana de sabor dulzón y suavecita».[60] No parece casualidad que las cualidades atribuidas a la carne proveniente de Mariana no disten en absoluto de las cualidades que se esperarían de cualquier mujer: dulzura y suavidad, características insertas dentro del plano simbólico de lo femenino.

Al mismo tiempo, el narrador reconoce la ignorancia que les llevó a continuar degustando aquella carne sin saber las implicaciones, lo cual también remite al desconocimiento por parte de los sujetos privilegiados por las estructuras de poder ante las situaciones a las que se ven sometidos los grupos marginados con tal de cumplir un deber-ser impuesto socialmente, ejerciendo una violencia simbólica sobre los mismos de la cual no logran dar cuenta: «Comimos en la ignorancia de no adivinar a qué tipo de corte le hincábamos los dientes. No arrachera, no rib-eye. Fresca res la que no deja sus restos en nuestras muelas. Víctor cocinaba sonriente lanzando más trozos a los comensales».[61] A pesar del expreso hastío que le provocan ese tipo de reuniones y, sobre todo, de la perturbación causada por su involuntario canibalismo, las líneas finales del cuento muestran la resignación por parte del protagonista ante la comodidad de vivir inmerso en la ideología predominante, sea de manera consciente o inconsciente: «Cada vez que voy al baño pienso en un funeral gástrico […]. Desde ese sábado quise ser vegetariano, pero comer carne asada en Monterrey equivale a respirar».[62]

Mientras tanto, en «Presunto homicida» la voz del narrador extradiegético comienza señalando la explotación a la que son sometidos los pollos en el rastro, donde el responsable de un feminicidio trabajará durante sus treinta años de condena tras haber asesinado a su esposa, quien reencarnará en una gallina ciega:

Pollomón —así fue nombrada la botarga que representa al rastro— tiene un sombrero con la forma del Cerro de La Silla y un chaleco de barbitas que indica la vestimenta regional; pero ninguna de estas aves lleva un sombrero ni chaleco y muchos menos un nombre. Tampoco esperan más de tres meses para ser comidos. Tampoco tienen rojas sanas crestas porque tampoco inflan un buche orgulloso de la vida más plena. Cuando Pollomón se pasea por toda la ciudad en las camionetas refrigeradas, pareciera que dice: mírame, estoy dispuesto a ser comido por ti; soy un pollo feliz. Apetitosos los de mi especie nacen exclusivamente para eso.[63]

También en este caso se puede deducir una analogía entre la opresión que se ejerce sobre los animales destinados al consumo humano y la que se ejerce sobre las mujeres —de quienes se espera el comportamiento adecuado que les convierta en un objeto conveniente para su consumo. Tal como se satiriza la fatalidad de los pollos, podríamos considerar el caso del deber-ser femenino, que se suele retratar como un conjunto de rasgos inherentes a las mujeres, lo cual implica la creencia de que ese deber-ser es cumplido de manera gustosa. Cabe anotar que los feminicidios se contextualizan en sociedades patriarcales donde se fomenta la objetualización de la mujer, lo cual «la convierte en un ser utilizable, fácilmente reemplazable y, como tal, eliminable»,[64] en consecuencia de las diversas formas de violencia ejercidas en las relaciones de género. En este sentido también resulta conveniente rescatar la primera definición que surgió de «feminicidio», término concebido por las feministas Jill Radford y Diana Rusell:

el feminicidio es el extremo de un terror antifemenino continuado que incluye una amplia variedad de agresiones físicas y verbales como la violación, la tortura, la esclavitud sexual, el abuso sexual infantil incestuoso y extrafamiliar, el maltrato físico y psicológico, el acoso sexual, la mutilación genital, las operaciones ginecológicas innecesarias, la heterosexualidad forzada, la maternidad forzada, la psicocirugía, la prohibición de comer a las mujeres en determinadas culturas, la cirugía cosmética y otras mutilaciones en nombre del embellecimiento. Cuando estas formas de terrorismo desembocan en la muerte, se convierten en feminicidios.[65]

Basta reflexionar un poco para caer en la cuenta de que todos estos elementos que las autoras reúnen bajo la denominación de «terrorismo» o «terror antifemenino» se encuentran estrechamente relacionadas con las mismas líneas difusas que crean el entramado de la violencia simbólica analizada por Bourdieu, todas ellas finalmente consumadas en el plano de lo corpóreo.

Todo esto está también relacionado con la manera en que los actos de violencia contra los sujetos marginados encuentran fundamento en la reproducción de la norma, como es el caso del uxoricidio por adulterio, pues la infidelidad remite a una condena mayor en el caso de las mujeres: «No estaba en mis sentidos, entiéndanlo, yo la amaba. La maté porque dijo que había alguien más»;[66] así, basta con recurrir a uno de los principales estatutos del amor romántico, la monogamia, para cometer un crimen pasional. De manera que «la fuerza del orden masculino se descubre en el hecho de que prescinde de cualquier justificación: la visión androcéntrica se impone como neutra y no se siente la necesidad de enunciarse en unos discursos capaces de legitimarla».[67] Asimismo, volviendo a la consideración del vínculo naturaleza-mujer, en el caso de los seres de otra especie encontramos una mayor impunidad ante los actos de crueldad que puedan ser proferidos hacia los mismos: «Es ella que morirá en unos meses por segunda ocasión; su asesino no recibirá treinta años de arrepentimientos. Será ella revuelta con alguno de sus hijos en el nuevo invento embutido de la empresa».[68]

Tal como dentro del lenguaje la categoría «mujer» se encuentra circunscrita dentro de la categoría universal «hombre», normalizando la invisibilidad de aquellas,[69] es necesario prestar atención a la manera en que la categoría «humano» pareciera buscar un desprendimiento de la categoría «animal», normalizando a la vez su pretendida superioridad basada en el raciocinio y sentando las bases para una cultura androcéntrica. Como sucede en el caso de lo femenino, lo «animal» también conlleva una carga peyorativa que se encuentra legitimada a través de los discursos predominantes.[70] «Animal» se encuentra aunado a lo irracional, lo bestial o lo salvaje, por lo que se pretende que esos aspectos sean subyugados a través de la dominación del «hombre» sobre la «naturaleza». A su vez, el signo «mujer» se encuentra inscrito dentro de la «naturaleza» que el «hombre» pretende y, según los discursos hegemónicos, debedebe dominar. Un claro ejemplo de esto sería la común enunciación de la sensibilidad humana como cualidad femenina, que en el sistema de oposición binaria encuentra par en el dominio de la razón, condición considerada propia de lo masculino y mayormente valorada dentro del sistema axiológico falogocéntrico. En este caso, el dominio de lo masculino sobre lo femenino, o del hombre sobre la mujer, encuentra mayores repercusiones en el plano corporal a través diversas prácticas normalizadas que fomentan la objetualización del cuerpo femenino, lo que implica una forma de violencia.

En este sentido, menciona Íñiguez aludiendo a Bourdieu que «no se trata, entonces, de adoctrinar a las personas, sino de establecer una función ideológica de legitimación del orden establecido, que se ocupa de la subsistencia y de la manutención de la estructura social».[71] Al igual que Bourdieu, Georg Simmel atribuye los modelos polarizantes basados en dicotomías de género «a la imposición y a la fuerza como elementos legitimadores de la cultura. Así, lo masculino se volvió lo “humano universal”; una superioridad subjetiva encontró la ocasión de darse una fundación objetiva y la fuerza se convirtió en derecho».[72] Tal «derecho» encuentra fundamento también en gran medida a través de mitificaciones y arquetipos, como en el caso de los correspondientes a la tradición cristiana. Alicia Puleo ejemplifica esto con «la persistencia del viejo mandato de “creced y multiplicaos y dominad la faz de la Tierra”».[73] Así, la naturaleza se muestra como el escenario sobre el cual el «hombre» cuenta con todo el derecho de ejercer su dominio.

Aunado al racismo y al sexismo, el especismo se encuentra justificado a través de construcciones culturales del modelo antropocéntrico —y, en mayor medida, androcéntrico— de desarrollo, cuyo medio más efectivo de supervivencia es la reproducción inconsciente de las prácticas que implican una violencia simbólica hacia los miembros marginados. Esto contribuye a la radicalización de oposiciones y otredades, ya sea entre distintos géneros o distintas especies. Tal situación se ve representada en estos dos cuentos de Gabriela Torres Olivares, evidenciando cómo es que los discursos dominantes encuentran justificación en tales diferencias para situar la categoría mujer y, en este caso, la categoría animal (no humano), como el otro, lo cual promueve la dominación ejercida sobre ambos, disminuyendo así la posible empatía que se pudiera sentir por otros seres vivos. Al mismo tiempo, la conciencia que se pueda tomar de esto, suele ser evadida tras la justificación basada en un actuar inmediato y acrítico, es decir, en la comodidad de lo normativo, como ocurre en el caso del protagonista de «Carne asada (sabadrink)».

Como sucede en gran parte de la literatura femenina,[74] la representación de esas situaciones tan dispares constituye una denuncia inserta dentro del discurso literario. En este caso, específicamente, la absurdidad de los hechos narrados evidencia lo grotesco de diversas situaciones que se han normalizado con el paso del tiempo, cuestionando la manera en que se perpetúan las características de inferioridad atribuidas al otro, siendo esa otredad establecida a partir del espacio físico que delimita los cuerpos, cuerpos estigmatizados por signos que les confieren una categoría inferior en las relaciones de poder, cuerpos dóciles y disciplinados, controlados también por la invisible urdimbre de la violencia simbólica.

Capítulo 3. Posibilidades de subversión a través del cuerpo

En coincidencia con el propio dinamismo del cuerpo, las reflexiones que se han gestado en torno a él en décadas recientes corresponden a diversas perspectivas y múltiples ejes disciplinares. Es por ello que el desarrollo de este trabajo pretende abordar el cuerpo desde una perspectiva integradora, que se corresponde también con las múltiples representaciones de la corporalidad planteadas en Enfermario.

A lo largo del segundo capítulo fueron analizadas algunas de las formas en que actúan los mecanismos de control sobre los cuerpos, y cómo es que la perpetuación de dichos mecanismos se da a partir de la construcción social del género, así como de la delimitación entre lo normal y lo anormal, entrando en esta última categoría los conceptos de enfermedad, perversión y criminalidad, hasta cierto punto correspondientes entre sí.

En el presente capítulo abordaré las posibilidades subversivas que se gestan desde la corporalidad en dos de los cuentos de Enfermario, encontrando como común denominador la vía hacia una noción fragmentaria u oscilatoria de la identidad, lo cual remite a la transgresión de las relaciones de poder ejercidas sobre el cuerpo, partiendo de la paralela conformación de la subjetividad y la corporalidad.

3.1 Cuerpo sexuado y transgresión de la identidad heteronormativa

Este apartado pretende estudiar otra de las formas en que el cuerpo puede constituir un espacio político de subversión ante los mecanismos de control que se ejercen sobre él, al desafiar los modelos de inteligibilidad heteronormativa que presuponen una continuidad recíproca entre el sexo, el género y el deseo de los sujetos. Para tal análisis, partiré de las propuestas de teoría queer desarrolladas por Judith Butler en El género en disputa.

En el cuento «Autobiografía de un centauro» se representan tales aspectos a través de la propia vida del narrador, quien relata acontecimientos diversos que comienzan desde su infancia, marcada por los encuentros con el peluquero de su barrio, de quien disfrutaba escuchar «cuentos»; historias de mitología griega contextualizadas dentro de su propia colonia años atrás: «Quique El Joto, lo llamaba mi padre, Enrique el peluquero, interponía mi madre, La Kika le decían los demás. A mí me gustaba decirle Enrique, solamente».[75] Sin embargo, cobra carácter especial una de esas historias, que marcaría por siempre la imaginación del narrador:

Sin duda, la idea más recurrente de mis años de camino a la escuela fue la del centauro. Alguna vez, Enrique nos contó sobre un tipo que vivía a dos cuadras de lo que en ese entonces fuera mi casa familiar. En realidad no era un tipo, sino un adolescente que no podía salir de casa porque era mitad hombre mitad caballo. Debo confesar que tuve miedo. Y qué si aquel joven centauro salía de su casa para trepar nuestras bardas y comernos a todos. Decía Enrique que la madre había sido escaramuza y su padre un caballo. Entonces yo no entendía de zoofilia ni sexo; y creo que ninguno de los que escuchábamos imaginamos tal acto humanoequino.[76]

En cierto modo, tal historia trasciende lo que el narrador pudiera concebir como su propia imaginación, pues crece ingenuamente enamorado de «la idea de una idea», decidiendo estudiar literatura solo por la sensación de cercanía que le proporcionaría hacia el misterio de aquel centauro, y construyendo gran parte de su vida en torno al mismo, hasta el momento en que regresa años más tarde a su barrio natal, para buscar a Enrique y corroborar finalmente que la historia jamás había sido cierta, pues se trataba simplemente de un joven que padecía una enfermedad conocida como «pie equino». «En mi imaginación, doña Hortensia tenía un hijo mitad humano al que no sacaba a pastar. Muchas de las veces pensé escuchar el relinchido del centauro molesto por el encierro»;[77] así, el retorno posterior deriva en la comprobación de que su vida se había basado en «mentiras»: «Estuve enamorado de un concepto. Mis estudios, mis ganas, el oficio, se reducían a un mito que por años idealicé. Estaba enamorado del centauro».[78] En medio de la decepción y a manera de venganza, escribe y publica el libro titulado Autobiografía de un centauro, que sería un fracaso rotundo.

Los ejes que proporcionan la base para el análisis de este cuento a luz de la teoría queer parten de la abierta homosexualidad del narrador, quien manifiesta desde temprana edad el deseo de «ser como Enrique»; aún ajeno a la implicación de ciertas preferencias sexuales, admiraba el oficio de Enrique como peluquero y su habilidad para contar historias. Ante ello, se vuelven evidentes las reacciones de burla y prohibición por parte de familiares y amigos. Tales actitudes de rechazo encuentran fundamento en una organización social heterosexista, invalidando las relaciones homosexuales o incluso aquellas actitudes que despierten la sospecha de que el sujeto en cuestión puede comenzar a «desviarse», como en el caso del cuento:

Cuando le dije a mi padre, me soltó una bofetada y me tomó por los hombros sentenciando: óyeme bien, cabrón, tú puedes ser todo lo que tú quieras, ¿me entiendes? Aquí lo único prohibido es que me salgas maricón. En el momento no entendí por qué debía yo ser maricón si me gustaba cortar el pelo. […] Pero por ese entonces supe que maricón no era un oficio sino una forma de vida a la que de manera despectiva se referían los machos. Oficio es a lo que uno se dedica para ganar dinero. Entonces mi oficio no fue peluquero. Me hice escritor de oficio y maricón de por vida.[79]

Así, la denominación «maricón» es asignada a un cuerpo, a una (id)entidad que no resulta compatible con una hegemonía significante masculinizada y heteronormada. Bien apunta la psicóloga chilena Catalina Balbontín: «la constitución de un sujeto, la conformación de una identidad van indisolublemente ligadas a un cuerpo, que es significado previamente por la cultura en que se nace».[80] De modo que dicha corporalidad es inscrita en una cultura en la que el cuerpo ha de determinar las vías del deseo y la identidad.

En este caso, el nombramiento peyorativo de «maricón» es reivindicado por el propio sujeto, asumiéndolo como un estilo de vida. Butler señala en torno al término «queer» —equiparable en español con «torcido», «maricón», «raro», etcétera—: «no se trata solamente de comprender cómo el discurso agravia a los cuerpos, sino de cómo ciertos agravios colocan a ciertos cuerpos en los límites de las ontologías accesibles, de los esquemas de inteligibilidad disponibles».[81]

Es así como el cuerpo se vuelve un «medio pasivo sobre el cual se circunscriben los significados culturales o como el instrumento mediante el cual una voluntad apropiadora e interpretativa establece un significado cultural para sí misma»,[82] siendo preciso tomar en cuenta que la existencia significable de un cuerpo es provista ante todo por la marca de su género. Del mismo modo, es precisamente tal marca de género, ajustada a las normas reconocibles, la que culturalmente provee a las «personas» de cierta identidad. Entonces, la marca resulta «inteligible» mientras mantenga «relaciones de coherencia y continuidad entre sexo, género, práctica sexual y deseo».[83] Dicha «coherencia» se erige sobre la base de la heteronormatividad:

La heterosexualización del deseo exige e instaura la producción de oposiciones discretas y asimétricas entre «femenino» y «masculino», entendidos estos conceptos como atributos que designan «hombre» y «mujer». La matriz cultural —mediante la cual se ha hecho inteligible la identidad de género— exige que algunos tipos de «identidades» no puedan «existir»: aquellas en las que el género no es «consecuencia» ni del sexo ni del género.[84]

Una concepción como tal conlleva al mismo tiempo la implicación del deseo reflejando el género, y viceversa. De ello deviene la heterosexualidad obligatoria, práctica reguladora que produce el efecto de la identidad de género, que es la marca de inteligibilidad. De modo que todo sujeto que no se ajuste a la norma será excluido de tal marca, lo que le confiere una distinta; en este caso, la de «maricón». Es ya sabido que el machismo «a la mexicana» no se distingue exclusivamente por la perpetua subordinación de la mujer al hombre, sino que toda actitud considerada como femenina es sinónimo de debilidad, de pasividad. No es casualidad que la palabra «puto» sea concebida como uno de los mayores insultos que se puedan hacer a un varón, tratándose de un agravio tan normalizado que incluso conlleva el olvido de su origen homofóbico.

Aunado a esto, cabe retomar la consideración de Luce Irigaray, para quien, según Butler, la gramática sustantiva del género conlleva la implicación de hombres y mujeres junto con sus atributos de masculinidad y feminidad, resultando un ejemplo de la «oposición binaria que de hecho disfraza el discurso unívoco y hegemónico de lo masculino, el falogocentrismo, acallando lo femenino como un lugar de multiplicidad subversiva».[85]

Para comprender mejor la manera en que funciona la matriz cultural heterosexista, dictaminando la inteligibilidad de las identidades, podemos tomar en cuenta cómo se representa dentro del cuento el rechazo inmediato por parte del padre, al dar cuenta de que su hijo comienza a mostrar interés en prácticas que culturalmente son asignadas al género femenino. El discurso narrativo ironiza tal tendencia desde la representación de la inocencia infantil, estableciendo la relación entre el quehacer del peluquero y del «maricón»:

Pero desde entonces ya no fui a donde Enrique, sino con un anciano de aroma lavanda que solo cortaba el cabello a los hombres. Pensé que don Tito (así lo llamaban), también era maricón. Por eso, alguna vez en mi ingenuidad infantil, lo llamé maricón la primera vez que me llevaron a su peluquería: solo rebájeme el largo, así le hacía el otro maricón con el que iba.[86]

Así, el «maricón» llega a portar tal etiqueta por no cumplir con los parámetros de coherencia entre sexo, género, práctica sexual y deseo. Poco llega a importar cuál sea el requisito que no se cubre para completar las características requeridas de la esfera de género establecida binariamente; en el caso de la vertiente masculina, cualquiera de estos que se ausente será la implicación de una etiqueta que denomina un «intento» de hombría. Si se ausenta el sexo, será «machorra», «chancla». Si se ausenta el género, «vestida», «shemale». Si la práctica sexual o el deseo, «maricón», «puto», «mayate», «joto», entre un sinfín de nombramientos más que pueden ser fácilmente «intercambiables» entre sí, pero que cuentan como común denominador la necesidad de colocar una advertencia ante la falta de inteligibilidad identitaria de un individuo, que por ende será cualquier «cosa» antes que un cuerpo legible. Menciona Catalina Bolbontín, retomando a Butler, que el nombre

opera como sitio privilegiado de acción de los elementos de poder, como una marca del sistema de dominación, instalando la marca de la diferenciación sexual, del género y también del parentesco. De este modo, el nombrar, el denominar, no solo opera como una manera de establecer una frontera, sino también como una forma de inculcar repetidamente una norma, la que termina por hacerse carne en ese cuerpo.[87]

Siendo así, lo que preciso destacar de este análisis no es el agravio efectuado hacia el sujeto que escapa de las marcas de inteligibilidad, sino la manera en que este es reivindicado por el propio sujeto. La carga negativa que el nombramiento pueda conllevar toma un carácter secundario al ser portado con cierto orgullo por el propio individuo, desafiando la necesidad de formar parte del sistema binario heteronormativo, y por ende, de una identidad estable. Con esto se retoma el eje central de este tercer capítulo: la celebración de la identidad oscilante.

Si, como afirma Butler, «la reglamentación binaria de la sexualidad elimina la multiplicidad subversiva de una sexualidad que trastoca las hegemonías heterosexual, reproductiva y médico-jurídica»,[88] entonces la infracción de los límites de delimitación binaria se encuentra aunada a la transgresión de la sexualidad reglamentada por el discurso hegemónico. Así, podemos afirmar que «la constitución subjetiva, la identidad, la vivencia de la sexualidad y de la corporalidad son procesos que nunca pueden ser entendidos uno sin el otro».[89]

En el apartado previo dedicado a la representación de cuerpo clausurado, abordé a grandes rasgos la recepción social que conlleva la figura del «perverso». Mencioné que la perversión suele ser vista como una «desviación con respecto al acto sexual normativo».[90] Siendo concebida como algo patológico, la perversión implica también el estigma de cualquier enfermedad de alto contagio: «la performance del perverso, en este caso el homosexual, resulta perturbadora. Por ello es acusado y juzgado ya que, a través del castigo, la ley debe prevenir que la enfermedad del criminal se extienda».[91]

La ley, en este caso, se encuentra depositada en la familia, el barrio, la microsociedad y, sobre todo, en la figura paterna: «la postura lingüística masculina soporta la individualización y la heterosexualización exigidas por las prohibiciones fundadoras de la ley Simbólica, la ley del Padre»;[92] de manera que las posiciones de masculinidad y feminidad son establecidas a través de leyes prohibitivas desde las cuales se delimitan los géneros culturalmente inteligibles. Esto clarifica la reacción del padre al ser informado por el protagonista de «Autobiografía de un centauro» sobre su deseo de seguir los pasos de Enrique, el peluquero. El padre no solo se muestra amenazante, sino que procura evitar que su hijo mantenga relación alguna con «Quique El Joto», considerando que tal medida evitará la continuación del «contagio». A pesar de ello, la determinación del hijo resulta inevitable:

La puesta en escena del contagio inventa al enfermo en oposición al saludable para normalizar el cuerpo que el progreso y el bienestar social necesitan. Sin embargo, a partir de la enfermedad y sus ficciones, más allá de la estigmatización que suele producir, pueden hacerse visibles otros deseos, cuerpos, sexualidades. Incluso hacerse atractivos y por supuesto, imitables.[93]

Incluso se da a entender que resulta más viable para el hijo asumir la diferencia de su sexualidad tras la ausencia del padre: «a mí me gustaba pensarme así, con el cabello sano y brillante. Es probable que por eso lo haya dejado crecer unos años después, tras la muerte de papá».[94] Esto se relaciona con la mención que hace Butler respecto a la fuerza que toma la sexualidad subversiva previa a la imposición de la ley, o posterior a su derrumbamiento. Para ello toma como referencia a Foucault, quien sostiene la coextensión que guardan la sexualidad y el poder.

En «Autobiografía de un centauro» no solo se representa la reivindicación verbal del «maricón», sino que también se hace referencia a la manifestación del deseo homoerótico. Así, la vivencia múltiple de una sexualidad subversiva, como menciona Butler, puede ser entendida como la desestabilización de la norma y de las prohibiciones hegemónicas en torno al sexo.[95] A ello se suma el carácter fetichista que le confiere la obsesión por el centauro, de manera específica:

Imágenes de centauros en la mitología. Jovenzuelos de piel mediterránea que galopaban por campos de olivos; castaños de rizos largos, impecables. Abdomen cuadriculado, rígido, de labios rosados, brillantes; seductores venían a mí, los mejores amantes mitad humanos mitad equinos, me sometían, me obligaban a amarlos, a lamerles el sudor de aquellas jornadas de cabalgatas olímpicas. Y yo lo hacía […], obedecía a cada una de las intrépidas fantasías de mis onanistas amantes. Pero en el fondo pensaba en mi centauro, al que debía rescatar de esa vida de encierro y sufrimientos. Tomar la casa por asalto, llevarme al hijo, hacerlo mío, desvirgarlo (en mi imaginario era virgen), enseñarle el mundo y las leyes del amor. Decirle no importan tus piernas, no importa nada, aquí lo único relevante es lo que siento por ti.[96]

Tuve amantes a los que obligaba a ponerse en cuatro patas para galopar hacia mi cuerpo. Que relincharan de amor. Que me dijeran teamos dolidos, jadeantes, que yo fuera su única salvación, su redentor; que me llevaran en su lomo por viajes de paisajes tremendos, bélicos; nosotros, amantes apocalípticos, trágicos amantes con guirnaldas como tiaras dentro del perímetro que era mi cuartucho de estudiante. Galopaba con ellos, con todos, en felaciones equinas, saboreaba sus jugos animales, mordía sus nucas de crines, lamía sus pies y sus manos pezuñas. Hasta que al final un bípedo, un normal bípedo, se erguía cansado de estar tanto tiempo en veinte uñas. Entonces los botaba de casa, les pedía que salieran a veces con el coito interrumpido. Y erectos me reclamaban desde el umbral de la puerta un regrésame mi ropa.[97]

Menciona Balbontín que la realización de actos que conllevan la transgresión de los mandatos establecidos por los mecanismos de poder no implica solo la ruptura de determinadas cadenas de represión, «sino que también resquebrajar las bases mismas de una constitución subjetiva que fue realizada gracias a estos mecanismos».[98] Aunado a ello, la representación de sexualidades alternativas o excéntricas desestabiliza también el concepto de identidad unitaria que se erige sobre la coherencia sexo-género-deseo. De manera involuntaria, sostiene Butler, tales producciones dan lugar a posibles «sujetos» que además de sobrepasar las fronteras de inteligibilidad cultural, «amplían los confines de lo que, de hecho, es culturalmente inteligible».[99]

Pudiera parecer bastante iterativo hacer hincapié en tal cuestión, pero es de hecho algo implícito en todo acto que resulte subversivo ante los mecanismos de poder que se ejercen sobre el cuerpo. Si el cuerpo es el territorio sobre el cual se construye culturalmente la identidad, toda acción que conlleve la insurrección hacia las fuerzas de control tendrá que implicar a su vez la transgresión de los límites que dotan de validez a la visión sustancializadora de la identidad, de manera que las identidades abyectas, los cuerpos que no pueden ser leídos con claridad a través de la matriz cultural, conforman al mismo tiempo el ejercicio de resistencia ante dicha matriz.

Antes de concluir este apartado, me parece preciso señalar que el valor político subversivo de las sexualidades representadas en Enfermario no se reduce al relato aquí analizado, sino que los escenarios sexuales marcados por lo abyecto se encuentran también en otros cuentos como «Y qué si tiene Tourette» (previamente analizado), «La parábola del Talk Show», «Comunicación», «Esmegma guadalupano» y «Dadora de felicidad», lo que delinea en Enfermario una constante de lo que se podría nombrar como «erotismo grotesco». La presencia de tales rasgos implica ante todo una ruptura con los «moldes estético-eróticos» que señala Diana Palaversich al criticar la constante «visión paralítica del deseo femenino, la relación tradicional hombre-mujer, la misoginia y la homofobia»[100] que caracterizan la producción literaria de autores como Guillermo Fadanelli y Rogelio Villareal, lo cual contrasta con el valor subversivo que tanto se suele atribuir al realismo sucio. Esto nos lleva de vuelta a poder contemplar Enfermario dentro de un conjunto de obras de literatura latinoamericana que se caracterizan por la búsqueda de nuevas posibilidades de ruptura ante el discurso hegemónico.

3.2 Cuerpo, fragmentación e identidad

Para complementar algunos de los aspectos abordados previamente, en este último subapartado estudiaré otra de las vías posibles hacia la representación de identidades oscilatorias a través del cuerpo fragmentado dentro del cuento «Trece punto dos». Dado que el tema principal del relato es el propio cuestionamiento del alma en correspondencia con el cuerpo, he tomado como punto de partida algunos indicios sobre el tema elaborados por el filósofo francés Jean-Luc Nancy en Corpus.

En «Trece punto dos» se narra la historia de Vasudeva Garza Lombardi, proveniente de una adinerada familia radicada en la ciudad de Monterrey y de tradición hindú, quien es separada desde recién nacida de su hermana siamesa, Bodhisattva, la cual muere en la operación. Desde una escritura fragmentaria y anacrónica, «Trece punto dos» relata cómo Vasudeva crece atravesando la angustia de sentirse incompleta, de sentir que algo le falta, sin lograr definir a qué se debe dicha sensación y desconociendo las circunstancias de su nacimiento. Durante la infancia, en sus sueños se manifiesta con mayor fuerza el terror de saberse fragmentada:

Entonces cuando despierta se toca desesperada, revisando que ningún pedazo de cuerpo falte. Nada falta. A ella le parece que sí. Incluso ha pensado que duerme siendo de mayor tamaño y en los sueños siempre le quitan volumen pero nadie, ni siquiera ella puede notarlo. Pero lo siente.[101]

La preocupación central de toda la familia Garza Lombardi ante el nacimiento de Vasudeva y Bodhisattva es la implicación del alma en la compartición de cuerpo. Nadie estaba preparado para el recibimiento de las siamesas, un «regalo doble», por lo que la sorpresa de recibir a las niñas que «tenían más el aspecto de Ganesha que de un bebé normal»[102] se une a la duda de si estas compartirían también el alma.

Vasudeva desconoce la causa real de su cicatriz en el hombro hasta el momento de asistir a los once años a un programa de televisión sobre siameses separados. El reconocimiento de su condición se da en un plano público, de espectáculo: «Mostrarle entonces los recortes de periódico para no perder la oportunidad de aparecer en televisión nacional».[103] Al respecto, Zygmunt Bauman analiza el papel que ejercen los talk shows en la invasión que se da en la esfera privada por parte de lo público, legitimando así

el discurso público de los asuntos privados. Tornan decible lo indecible, vuelven decente lo vergonzoso, transforman el feo secreto en un motivo de orgullo. […] Como mi confesión ya no es secreta, obtengo algo más que el consuelo de la absolución: ya no debo avergonzarme ni corro el riesgo de que se me censure, se me acuse de impudicia o se me condene al ostracismo. Después de todo, esas son las cosas de las que la gente habla sin remordimientos ante millones de televidentes.[104]

A su vez, esto ha sido analizado también a partir de las nuevas configuraciones del cuerpo en su hibridez, tal como menciona el académico Alfonso Vásquez Rocca —haciendo referencia al pensamiento de Jean-Luc Nancy—, develando «al sujeto contemporáneo en su radical alteridad, en el límite de no ser ya él mismo, de estar ya desposeído de sí, sin intimidad posible, totalmente expuesto en la sociedad del espectáculo, volcado hacia las formas de la exterioridad».[105]

Sobre tal plataforma, Vasudeva reconoce la cicatriz que lleva en el hombro y la ausencia de la que es vestigio: «Es que naciste con una hermanita en ti […]. Pero ¿dónde está ella? Ella está ahora en un mejor lugar. Quiero estar con ella. No se puede hija, para eso tendrías que morir. Pues quiero morir. No digas eso».[106] Como sucede en varios de los cuentos que integran Enfermario, la pulsión de muerte se manifiesta con gran fuerza, en este caso desde los primeros años de vida de la protagonista: «Vasudeva quisiera morir. A sus siete años ha pensado que le gustaría reencarnar en una flor. Una de color morado».[107] Dichos deseos serán acallados, pues para quienes le rodean «esto parece la peor grosería y las groserías son malas y hacen de las personas malas personas y las malas personas no tienen oportunidad de elegir una próxima buena vida en el bardo».[108] En cambio, conforme va creciendo, desarrolla una actitud autodestructiva y de aparente indiferencia hacia el mundo que le rodea, comenzando por su familia, a quienes solo emplea como fuente de recursos económicos.

La habitual concepción dualista que opone «cuerpo» y «alma», cuenta con una larga tradición que comienza sus raíces desde el platonismo y el cristianismo. Así, se suele concebir al cuerpo como receptáculo del alma y, a su vez, como prisión y limitación de la misma. Judith Butler menciona que esta diferenciación ontológica implica la defensa de relaciones de subordinación y jerarquía, pues se pretende que el cuerpo sea sometido por la mente. A esto se suman las asociaciones culturales en las que la mente se corresponde con la masculinidad y el cuerpo con la feminidad, por lo que «toda reproducción sin reservas de la diferenciación entre mente/cuerpo debe replantearse en virtud de la jerarquía implícita de los géneros que esa diferenciación ha creado, mantenido y racionalizado comúnmente».[109] Partiendo del cuestionamiento de tal esquema polarizante,[110] algunas de las ideas de Jean-Luc Nancy constituyen sin duda una de las propuestas más particulares de las últimas décadas.[111]

Para Nancy, el discurso común no puede hacer justicia al aquí y ahora del cuerpo, por lo que considera que es preciso que se hable desde el cuerpo y no sencillamente del cuerpo o la corporeidad. Partiendo de la idea de que no se tiene un cuerpo, sino que se es un cuerpo, no se contempla aquí este como un objeto sobre el que se pueda desarrollar un saber concreto; si acaso, como él mismo señala, se pueden dar indicios sobre el mismo, puesto que «no hay totalidad del cuerpo, no hay unidad sintética. Hay piezas, zonas, fragmentos»,[112] aunado esto a que «el cuerpo escapa, nunca está asegurado, se deja presumir pero no identificar»:[113]

Hay un pedazo después del otro, un estómago, una ceja, una uña del pulgar, un hombro, un seno, una nariz, un intestino delgado, un canal colédoco, un páncreas: la anatomía es interminable, antes de terminar por tropezar con la enumeración exhaustiva de las células. Pero esta última no constituye una totalidad. Por el contrario, es necesario recomenzar de inmediato toda la nomenclatura para encontrar, si se puede la huella del alma impresa sobre cada pedazo. Pero los pedazos, las células, cambian mientras que el recuento enumera en vano.[114]

En Corpus, Jean-Luc Nancy dedica todo un apartado al tratamiento del alma, desarrollando una relectura y deconstrucción de ideas previamente establecidas en torno a la misma por filósofos como Aristóteles, Santo Tomás, Spinoza y Descartes, tal como menciona el sociólogo y filósofo argentino Daniel Alvaro en el posfacio a 58 indicios sobre el cuerpo. Comienza Nancy por aclarar que la mención más común de «cuerpo» en oposición a «alma», conlleva la comprensión del cuerpo como algo cerrado en sí mismo y consigo, lo cual implicaría no un cuerpo como tal, sino una «masa», es decir, algo que está amasado, recogido sobre sí y decididamente impenetrable.[115] Del mismo modo, rebate la tendencia de pensamiento que afirma el cuerpo como substancia y contrario al sujeto, apuntando que «el cuerpo, si es que hay cuerpo, no es substancia, sino justamente sujeto».[116] «He ahí lo que es el cuerpo», menciona, «no hay por tanto ya que decir que eso es la propiedad de un sujeto o de un ego, sino que eso es el “Sujeto”».[117] Algunas de estas ideas podrían ser complementadas con el concepto de afectación empleado por el filósofo mexicano José Luis Barrios, quien considera que el «cuerpo como subjetividad–interioridad es también una condición dada de exterioridad, exterioridad que me afecta. Es decir, soy afectado por esa exterioridad y yo afecto la exterioridad».[118]

De esta manera, Nancy emplea la palabra «alma» como «cuerpo fuera de sí» o «la relación del cuerpo consigo mismo», y no como otro cuerpo espiritual, dejando de lado cualquier apelación a esencias inefables de corte cristiano o platónico, aun reconociendo la profunda complejidad de tales evocaciones. En cuanto al concepto aristotélico del alma como forma de un cuerpo, insiste en que no hay cuerpo sin forma inherente a él mismo, pues de otro modo se trataría de una masa o sustancia pura, por lo que la «forma de un cuerpo es antes que nada el cuerpo mismo».[119] El alma, entonces, es la propia existencia de un cuerpo, «el nombre del sentir del cuerpo».[120] Mas este sentir parte de la extensión y la exposición: «Uno se siente como un afuera. Y ahí no se trata solamente de las manos, se trata en el fondo del sentimiento de existencia».[121] Así pues, Nancy comprende la relación cuerpo-alma en el sentido de unidad, bajo el sustento de que, por mucho que se haya procurado discernir entre uno y otro, ambos conceptos se implican mutuamente en todo discurso:

Si se ha hablado del alma, si toda nuestra tradición ha hablado del alma, y de diversas maneras, es porque, bien o mal dispuesta, y en parte a pesar de ella misma, ha pensado no en el alma por sí sola, sino en la diferencia del alma y del cuerpo, la diferencia que es el cuerpo en sí, por sí — esta diferencia de la tensión, de la extensión, de cierto tono del afuera. Y lo que ha sido pensado bajo el nombre de alma no era otra cosa que la experiencia del cuerpo. Es simple y está a flor de texto en toda la tradición. ¿Qué es el alma sino la experiencia del cuerpo no como una experiencia entre otras, sino la única experiencia?[122]

Entendemos así el alma como la experiencia de «sentirse», que es «la experiencia de un cuerpo expuesto al afuera, es decir, expuesto a sí mismo y a los otros cuerpos con los que comparte la existencia».[123]

Tomando en cuenta los señalamientos de Jean-Luc Nancy, se comprende la preocupación que permea el discurrir de Vasudeva no como un capricho metafísico, sino como la complejidad de ser un cuerpo fragmentado, del que no solo se extirparon una cabeza y un bracito «parasitarios», sino también una porción de alma y, por ende, de experiencia.

Según muchos médicos forenses y embalsamadores, un cuerpo sin vida pesa veintiún gramos menos. Miligramos de diferencia en algunos casos, dependiendo del volumen espiritual. Un alma a dieta es la que se encuentra atormentada. La plena está en proceso de engorda. Las pérdidas reducen el volumen de esta y la variabilidad de peso depende de los obstáculos vitales. Aunque los hinduistas rechazan lo material como complemento del espíritu, ella lo desniega. Todo radica en la experiencia, en el saber.[124]

En el caso de los gemelos siameses, cabría preguntarnos si se trata de dos cuerpos o de un solo cuerpo. Una salida simplista a la cuestión sería argumentar que se trata de dos cuerpos, dos entidades que por azares biológicos nacieron unidos; pero aun tratándose de los casos menos complejos, en los que la unión depende de una mínima porción de tejido que puede ser fácilmente seccionada a través de un procedimiento quirúrgico, no por ello dejan sus fragmentos de haber formado parte de la misma «unidad» en un inicio. Pero, sobre todo, si damos crédito a Jean-Luc Nancy al afirmar que el alma es la experiencia, entonces cabría preguntarnos también si dicha experiencia es común a los seres que pudieran habitar un mismo cuerpo, o al menos en qué medida.

En «Trece punto dos», la insatisfacción de Vasudeva proviene del saberse incompleta, de la melancolía de no poder encontrarse con su parte faltante, sea esto la carne perdida de su cuerpo, un cuerpo adherido al suyo o el resto de su alma, de su capacidad de sentirse. A saber, una otredad que formaba parte de sí misma y que le fue arrebatada. Ahora la conciliación con ese otro le es imposible dentro de su realidad inmediata, aunque, al menos hasta donde nos deja dar cuenta la narración, pareciera consagrar su vida enteramente a Bodhisattva (de ahí su decisión de haber estudiado medicina) y a su encuentro con ella, aun si eso le implica esperar la muerte con algunos gramos menos.

En su ahora, vivir con una hermana parásito pegado al hombro, no sería, tal vez, la felicidad. Pero desearía cambiar todo este conocimiento por una gira a su lado siendo el freak show de un circo. Vivir en un tráiler juntas y contarle por las noches todos los días. Completar, no complementar, junto a Bodhisattva, la esencia, los veintiún gramos asignados. Ser la diversión-aberración-morbo de muchos, pero con ella. Sin cuestionarse todo esto; ¿para qué saber que el amor consiste en la idealización del otro? […] Y quizá la vida sería más llevadera de no saber que la cicatriz en su hombro izquierdo no fue una caída, sino la pérdida de siete punto ocho gramos de alma. Imagina esto no porque lo haya estudiado, sino porque lo siente. No exactamente en gramos pero sí por la ausencia de algo que reduce el ser.[125]

Siguiendo la línea de Nancy, encontramos el sentir de un cuerpo que escapa del saber concreto y que sin embargo percibe, en esos siete punto ocho gramos de alma ausentes, también la ausencia de la experiencia. Así también, la expresión más radical de la necesidad del otro para alcanzar la construcción de una identidad propia, tal como apunta Mijaíl Bajtín: «Yo me conozco y llego a ser yo mismo solo al manifestarme para el otro, a través del otro y con la ayuda del otro. Los actos más importantes que constituyen la autoconciencia se determinan por la relación con la otra conciencia».[126]

Entre otros conceptos de Bajtín rescatados por el antropólogo mexicano José Alejos García, se menciona que la oposición de un no-yo respecto a un yo impide percibir una interacción más compleja entre ambos, por lo que «No se puede ser sin el otro. De allí la necesidad de repensar la identidad como un fenómeno social, resultado de las relaciones del ser consigo mismo y con otros».[127] Así, los conceptos de identidad y alteridad solo se pueden entender desde su interdependencia y complementariedad. De algún modo podemos contemplar aquí una visión en común con la concepción de cuerpo y alma estructurada por Nancy, pues ambas categorías exigen abandonar el hábito de pensamiento dicotómico que se promueve en la tradición de positivismo occidental.

En «Trece punto dos», la carencia del otro en el cuál encontrarse a sí misma le impide a Vasudeva llevar una vida «plena», pues pareciera encontrarse en constante conflicto con ella y con quienes le rodean. Esto la lleva incluso al temor de la identificación, a rechazar el enfrentamiento con otras personas que, al igual que ella, carezcan de un cuerpo completo:

Aborrece, no, más bien, evita observar a personas incompletas en las calles, más a aquellas que nacieron con todo y en el transcurso lo han ido perdiendo. A pesar de que su ética médica la obliga a tratar con los de esta naturaleza, intenta no profundizar demasiado porque teme preguntarles: ¿cuánta alma crees que has perdido con esa ausencia? Porque para ella es una ausencia, un vacío. No las rampas de las banquetas ni las señales de discapacidad en los estacionamientos, no, eso no es lo principal; es la aptitud para seguir viviendo, quizá, con menos gramos.[128]

Convencida de que el conocimiento solo acarrea una mayor infelicidad, teme cuestionar a esas personas que bien podrían ser su mayor posibilidad de encuentro e identificación: «Escuchó decir en Los Simpson que entre más inteligente más infeliz eres. Concuerda con esto pero cambiaría la palabra inteligencia por lucidez, que no es exactamente lo mismo».[129] Encuentra la evasión más efectiva en el consumo de drogas que ella misma sintetiza en un laboratorio casero, donde encuentra también una alternativa a los orgasmos que nunca ha tenido:[130] «Mejor se va a esnifar un coctel de riboflavina y coca porque si el sexo no le da orgasmos, sí le quita energías. Y sin energías se deprime y si se deprime piensa y si piensa llora».[131] A la evasión de la lucidez como causa de sufrimiento, se suma la negación de una realidad concreta: «A sus clientes les da polvos y pastillas y líquidos que los saquen de la realidad porque dice que la realidad no existe, es un impuesto de la cultura. Así que para eliminar todo ese impuesto por los maestros y los padres y el hinduismo, es mejor el atajo hacia la nada».[132]

Sin embargo, habría que dar cabida aquí también a una concepción menos pesimista o esquiva de lo que conlleva el conflicto del sujeto consigo mismo, o esa sensación de fragmentación y falta de «plenitud» —concepto que también despierta cierta sospecha al formar parte de un discurso hegemónico—, pues tomar conciencia del propio cuerpo, sus necesidades y sus angustias, implica también una ruptura de la enajenación.

Al mismo tiempo, algunos cuestionamientos sobre el concepto de identidad como algo fijo e inamovible han sido desarrollados por diversos teóricos —algunos previamente referidos en este espacio—, como Mijaíl Bajtín (1941), Gianni Vattimo (1990), Zygmunt Bauman (2000) y Judith Butler (1999).

Para Bajtín, no es posible hablar de conclusión en términos de un sujeto, pues para vivir es necesaria la apertura a diversas posibilidades, por lo que «hay que ir delante de sí mismo y no coincidir totalmente con aquello de lo que dispone uno realmente».[133] Así, aunque para la construcción de una identidad propia sea necesario marcar las diferencias, estas mismas se verán alternadas según diversas relaciones en distintos planos, por lo que considera necesario un análisis dialógico que examine las interacciones en cada situación concreta.

Por otra parte, menciona Butler, basada en las aportaciones de Michel Haar, que diversas ontologías filosóficas son reducidas a las ilusiones del «Ser» y «Sustancia», conformando medios artificiales a través de los cuales se crean la simplicidad, el orden y la identidad, y es precisamente de tal ilusión de identidad sustancial que derivan las categorías psicológicas del yo, el individuo y la persona, por lo que estos han ser tomados como falsos conceptos.[134]

Más contundente aún, en un sentido de fragmentariedad, pudiera ser la aportación del filósofo italiano Gianni Vattimo, quien considera que la pérdida del «sentido de la realidad» forma parte de un ideal emancipatorio cuya base (u ausencia de la misma) se encuentra en la pluralidad y la oscilación. Dicha emancipación consiste ante todo en el desarraigo, que es la liberación de las diferencias, por lo que «vivir en este mundo múltiple significa hacer experiencia de la libertad entendida como oscilación continua entre pertenencia y desasimiento».[135]

Con esto pretendo retomar el punto central de este tercer capítulo, que es el cuerpo como herramienta subversiva de las relaciones de poder ejercidas sobre el mismo y, por ende, sobre el individuo. Así, en «Trece punto dos» encontramos primeramente la confrontación de dos de las dicotomías más significativas del pensamiento hegemónico: yo/otro y cuerpo/alma. De igual forma, desde la representación literaria de un cuerpo-alma fragmentado se evoca también la fragmentación de la identidad y del ser, agitando así la concepción monolítica de la identidad como unidad estable e irrevertible, y procurando una vía hacia el acontecimiento, el dialogismo y la multiplicidad, quizá una invitación a replantear la categoría de identidad desde una indagación más profunda a partir del otro; a la vez, apelando a lo oscilatorio como primer paso de una deconstrucción. En este último sentido, para expresar las posibilidades implicadas al apelar a una identidad discontinua, no encontraría mejores palabras que las de Vattimo, quien refiere que es preciso «captar esta experiencia de oscilación del nuevo mundo posmoderno como oportunidad (chance) de un nuevo modo de ser (quizás: por fin) humanos».[136]